\subsection{Das Prismenspektrometer}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/prisma.png}
	\caption{Geometrische Beziehungen im Hauptschnitt eines Prismas \cite{lp_prisma}.}
	\label{img:prisma}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/resolution.pdf}
	\caption{Skizze zur Bestimmung des Auflösungsvermögens eines Prismas \cite[bearbeitet]{lp_prisma_symm_gang}.}
	\label{img:symm_gang}
\end{figure}

Ein optisches Prisma besteht aus einem homogenen Medium mit dreieckigem Grundriss, das einen höheren Brechungsindex als die Umgebung aufweist (vgl. Abbildung \ref{img:prisma}). Charakteristische Größen eines Prismas sind der brechende Winkel $\varepsilon$ sowie die Dispersion des Mediums, aufgrund der sich ein Prisma zur Konstruktion eines Spektrometers eignet. Bei symmetrischem Strahlengang ist die  Gesamtablenkung $\delta$ minimal (Abbildung \ref{img:symm_gang}). In diesem Fall folgt aus dem Snellius'schen Brechungsgesetz \cite[Kap.2.3.1]{zinth11} die Frauenhofer-Formel \cite[Kap. 10.1.5]{gerthsen10}
\begin{equation}
n = 	\frac {\sin \left( \frac{\delta_{\text{min}} + \varepsilon} {2}\right)}
			  {\sin \left( \frac{\varepsilon}						{2}\right)} \; ,
\label{eq:frauenhofer}
\end{equation}
wobei $n$ den Brechungsindex im Prisma bezeichnet. Da dieser im Allgemeinen frequenzabhängig ist, weist das Prisma eine Winkeldispersion $D$ auf \cite[Kap. 11.5]{demtroeder13}
\begin{equation}
	D = 	\frac{\text{d} 	\delta}		{\text{d} \lambda}
	  = 	\left(\frac{\partial \delta}{\partial n}\right) 
	\cdot 	\frac{\text{d} 	n}			{\text{d} \lambda}
	  = \frac{2 \cdot \sin \left( \frac{\varepsilon}					{2}\right)}{\cos \left( \frac{\delta_{\text{min}} + \varepsilon} {2}\right)} \cdot 	\frac{\text{d} 	n}			{\text{d} \lambda} \; .
	\label{eq:winkeldispersion}
\end{equation}
Der Faktor $\text{d}n/\text{d} \lambda$ ist die Dispersion. Das Auflösungsvermögen eines Spektralapparats ist über das Kriterium der Rayleigh'scher Grenzlage definiert zu
\begin{equation}
	A = \frac{\lambda}{\Delta \, \lambda} \; .
	\label{eq:vermoegen_theo}
\end{equation}
Dabei bezeichnet $\Delta \lambda = \lambda_2 - \lambda_1$ zwei Wellenlänge, die nach Rayleigh gerade noch aufgelöst werden können. Für ein mit der Strahlbreite $S$ beleuchtetes Prisma gilt \cite[Kap.11.5.3]{demtroeder13}
\begin{equation}
	A = S \cdot D \; .
	\label{eq:demtroeder_zauber}
\end{equation}
Einsetzen von Gleichung \ref{eq:winkeldispersion} in \ref{eq:demtroeder_zauber} ergibt für das Auflösungsvermögen eines Prismas
\begin{equation}
	A = 2 S \cdot\frac{ \sin \left( \frac{\varepsilon}					{2}\right)}{\cos \left( \frac{\delta_{\text{min}} + \varepsilon} {2}\right)} \cdot 	\left| \frac{\text{d} n}{\text{d} \lambda} \right|
	 = : B \left| \frac{\text{d} n}{\text{d} \lambda} \right| \; .
	\label{eq:vermoegen_exp}
\end{equation}
Dabei entspricht $B$ gerade der in Abbildung \ref{img:symm_gang} gezeigten Länge und wird als effektive Basisbreite bezeichnet.

\subsection{Das Gitterspektrometer}

Ein Spektralapparat lässt sich statt über ein Prisma auch mit einem Beugungsgitter der Gitterkonstanten $g$ konstruieren. Dabei wird die positive bzw. negative Interferenz des gebeugten Lichts auf dem Schirm ausgenutzt. Für Licht der Wellenlänge $\lambda$ treten auf dem Schirm Maxima $m$-ter Ordnung bei einem Gangunterschied von $\Delta s = m \cdot \lambda$ auf. Für den Winkel $\alpha_{\text{m}}$ in Richtung des $m$-ten Hauptmaximums lässt sich folgern \cite[Kap. 4.3.5]{zinth11}: 
\begin{equation}
	\sin \alpha_{\text{m}} = \frac{m \, \lambda}{g} \; , \qquad m \in \mathbb{Z} \; .
	\label{eq:gitter_max}
\end{equation}
Das Auflösungsvermögen eines Gitter mit $N$ beleuchteten Spalten und Ordnung $m$ der beobachteten Spektrallinie berechnet sich zu \cite[Kap. 10.2.8]{hecht17}
\begin{equation}
	A = m \cdot N \; .
	\label{eq:vermoegen_gitter}
\end{equation}
Dies entspricht erneut dem Kriterium der Rayleigh'schen Grenzlage. 



